<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Fri, 17 Mar 2017 17:00:31 +0330</pubDate><title><![CDATA[دهکده طبیعت و حیات وحش]]></title><url><![CDATA[vahsh]]></url><meta><![CDATA[]]></meta><metad><![CDATA[]]></metad><menu><![CDATA[دهکده طبیعت و حیات وحش]]></menu><menuOrder><![CDATA[0]]></menuOrder><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><template><![CDATA[template.php]]></template><parent><![CDATA[parks]]></parent><content><![CDATA[&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;با توجه به موقعیت جغرافیایی ویژه بوستان ملی باراجین قزوین، برای تقویت دوستی انسان و طبیعت در قلب این بوستان، «دهکده حیات طبیعت قزوین» به عنوان زیستگاهی برای حیوانات تبدیل شده. دهکده طبیعت قزوین پروژه ای منحصر به فرده، که برای اجرای آن از نظر کارشناسان و متخصصان کشور در زمینه جانمایی، نگه داری حیوانات و پرندگان و مسائل فنی و زیبایی استفاده شده و در طراحی آن از آخرین پیشرفت های پارک های مشابه در جهان از جمله آفریقای جنوبی الگوبرداری شده. انتخاب حیوانات و حضور آن ها در دهکده حیات طبیعت همگام با محیط طبیعی صورت گرفته. احداث پارک های تخصصی از جمله پارک مارها، پارک کروکودیل ها پارک پرندگان شکاری ویژه و پارک تکثیر و حفاظت از گونه های جانوری در دست انقراض با «برند قزوین» از برنامه های فاز بعدی این پارکه. در این محیط به جای تابلوی «حیوانات را غذا ندهید»، اعلام می شود: «غذای مناسب هر حیوان را در پارک تهیه کنید و به صورت اصولی به حیوانات بدهید».راه اندازی دانشکده محیط زیست در بوستان ملی باراجین و در جوار این دهکده از جمله برنامه های آینده دهکده حیات طبیعت قزوینه و در فاز بعدی ایجاد مرکز آموزشی تحقیقاتی و گردشگری در بوستان باراجین پیش بینی شده. سعی این پروژه بر اینه که مردم و طبیعت رو به این وسیله به هم نزدیک کرده و با برگزاری کلاس هایی برای خردسالان و حضور حیوانات در سر کلاس، آن ها از کودکی با طبیعت آشنا شن. احداث خانه روستایی برای عکاسی شهروندان، مرکز دامپزشکی در دهکده طبیعت، آمفی تئاتر با طرح عصر حجر، آبشار سنگی با طراحی جذاب و دیدنی، گردآوری و انواع جانوران زنده در محیطی مشابه زیستگاه طبیعی از جمله اهداف ساخت دهکده بزرگ حیات طبیعت در بوستان ملی باراجینه.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/dehkade1.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/dehkade2.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/dehkade3.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/dehkade4.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/dehkade5.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/mapbarajin.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
	&lt;video controls=&quot;&quot; width=&quot;80%&quot;&gt;&lt;source src=&quot;/wifi/data/uploads/tabiat.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt; مرورگر شما نمایش ویدئو را پشتیبانی نمی کند.&lt;/video&gt;
&lt;/p&gt;
]]></content><private><![CDATA[]]></private><author><![CDATA[shahami]]></author></item>
