<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Thu, 16 Mar 2017 12:25:09 +0330</pubDate><title><![CDATA[تاریخچه استان]]></title><url><![CDATA[moarefi]]></url><meta><![CDATA[]]></meta><metad><![CDATA[]]></metad><menu><![CDATA[معرفی استان]]></menu><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><template><![CDATA[template.php]]></template><parent><![CDATA[]]></parent><content><![CDATA[&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;کاوش‌ها و یافته‌های باستان‌شناسی در دشت قزوين، نشانگر مرحله يكجانشيني و كشاورزي در هزاره هفت قبل از ميلاد و برخورداري ساكنان آن از صنايع اوليه و نظام اجتماعي است. منازل مسكوني، معبد، کارگاه‌های صنعتي، اشياي زينتي، مجسمه‌ها، انبارهاي غلات و... از تمدن دیرپای مردمان اين ناحيه در هزاران سال پيش حكايت دارند. قزوين را در نوشته‌های قديم اروپاييان شهر باستاني «آرساس» يا «آرساسيا» و در تاريخ يونان شهر قديمي «راژيا» نامیده‌اند. قرار گرفتن آن بر سر راه «جاده ابريشم» سرنوشت قزوين را با فرازوفرودهای تلخ و شيرين گره زده است.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/razhiya.png&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;منطقه كاسپين كه از روزگاران پيشين، سرزميني آ‌باد و پرجمعيت بود، در زمان ساساني رونقي ديگر يافت و با بناي شهرستان شاپوري- كه آن را شادشاپور نيز می‌خواندند – چهره‌ای متفاوت پيدا كرد و به خاطر موقعيت ویژه‌اش، پذيراي نظاميان و جنگاوران سلحشور هم شد و از قلعه و برج و بارويي مستحكم برخوردار گشت.&lt;br /&gt;
	روند شهرسازي و گسترش مناطق مسكوني در قزوين، پس از ورود اسلام به اين سرزمين در سال ۲۴ هجري شتابي دوچندان گرفت و در مدتي كوتاه به‌عنوان «باب الجنه» يا «دروازه بهشت» ناميده شد.&lt;br /&gt;
	به روايت بلاذري در فتوح البلدان سعید بن عاص بن اميه در سال‌های پيش از ۳۵ هجري قزوين را «شهري استوار و آباد» می‌کند و ورود چهار هزار تن از مسلمانان به فرماندهي ربيع بن خثيم در سال ۳۶ هجري با فرمان امیرالمؤمنین علي(ع) سيماي قزوين را دگرگون می‌سازد.&lt;br /&gt;
	اقدام محمد بن سنان عجلي در حدود سال ۹۰ هجري گام بزرگ ديگري در توسعه شهر محسوب می‌شود و زمینه‌ساز ساخت دو شهرك مهم «مباركيه و مدينه موسي» در كنار شهر كهن قزوين در سال‌های پيش از ۱۶۹ هجري می‌گردد. به دنبال سفر هارون‌الرشید در سال ۱۹۲ هجري به ايران و مشاهده پاكبازي مردمان شهر، به دستور وي مسجد جامع عتيق قزوين بناشده، بارويي گرداگرد شهرک‌های اقماري پيرامون قزوين كشيده می‌شود و چنان‌که ابن فقيه همداني و رافعي گزارش کرده‌اند، کلان‌شهر قزوين شكل می‌گیرد.&lt;br /&gt;
	وسعت شهر قزوين در سال ۲۵۳ هجري را می‌توان از روايت تاريخ گزيده دريافت كه پس از بركشيدن حصار شهر توسط موسي بن بوقا، داراي ۲۰۶ برج و ۷ دروازه بوده است.&lt;br /&gt;
	تعمير باروي شهر در سال ۳۷۳ هجري به‌وسیله صاحب بن عباد – وزير دانشمند آل‌بویه – و بناي صاحب آباد در شمال شرقي شهر، بازسازي آن در سال ۴۱۱ توسط امير شريف ابوعلي جعفري، اقدامات گسترده عمراني امير خمارتاش عمادي در دهه نخستين سده شش و ساخت باروي تازه‌ای از آجر به سال ۵۲۷ نشان از توسعه دائمي شهر دارد.&lt;br /&gt;
	انتخاب الموت به‌عنوان مركز اسماعيليان نزاري و چالش‌های فرهنگي، سياسي و نظامي مربوط به آن، منطقه قزوين را حدود ۲۰۰ سال به كانون اصلي رويدادهاي مهم كشور تبديل كرد و بارها شاهد لشکرکشی‌های ميليوني و آثار ويرانگر آن بود. هرچند اميران سلجوقي ناگزير از فعالیت‌های عمراني نيز بودند و آثار پراكنده سلجوقي در جای‌جای استان نشانگر اين نكته و گسترش قزوين در قرن شش هجري است.&lt;br /&gt;
	مؤلف «آثار البلاد» قزوين را در آغاز قرن هفت – پيش از حمله مغول –چنين توصيف كرده است: «شــهري بسيــار بزرگ و پرجمعیت است. در دشتي بسيار پهناور و هموار بناشده و مهندسان در بناي شهر نقشه‌ای کشیده‌اند كه نظيرش وجود ندارد. زيرا دو شهر است يكي در آغوش ديگري آرميده. شهر كوچك را كه در وسط قرار دارد شهرستان می‌نامند كه براي خود دروازه و بارو دارد. شهر بزرگ‌تر كه پيرامون شهرستان واقع‌شده داراي برج و باروي ديگري است. باغستان‌ها و تاکستان‌ها گرداگرد باروي خارجي شهر را فراگرفته و پس‌ازآن كشتزارهاي سرسبز شهر را در بر دارد و دو رودخانه ديزج و ارنزك از آن می‌گذرد».&lt;br /&gt;
	وسعت اين شهر در هنگامه حمله ويرانگر مغول به ايران به حدي رسيده كه به گزارش مستوفي در ظفرنامه افزون از یک میلیون نفر جمعيت داشته است. شهر قزوين در دوره ايلخاني پس از ركودي نسبي دوباره زندگي خود را بازمی‌یابد و چنان‌که جهانگردان آورده‌اند در زمان تيموريان پس از سمرقند بزرگ‌ترین و آبادترين شهر ايران بوده است.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/tahmasb-1.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;انتخاب قزوين به‌عنوان تختگاه صفويان در قرن ده علاوه بر بازنمايي اهميت شهر، دوره درخشاني از عمران و توسعه شهري را رقم می‌زند كه در آثار سفيران و بازرگانان غربي كه به ايران آمده‌اند مشهود است. طراحي و ساخت نخستين خيابان ايراني، چهارباغ‌ها، میدان‌ها، کاخ‌ها، مدارس، مساجد، بوستان‌های شهري و … كه به الگويي براي شهرسازي در سراسر ايران تبديل شد از اين شهر آغاز می‌گردد. حتي انتقال پايتخت در قرن یازده نيز رنگ فراموشي به آن نمی‌زند و تا پايان دوره افشاريان شاهد سازه‌های فراواني در جای‌جای شهر هستيم كه عمارت باشكوه ايوان نادري از آن جمله است.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/wifi/data/uploads/chehel_sotun.jpg&quot; style=&quot;width: 80%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;در سراسر دوره قاجاريه، قزوين به‌عنوان یک منطقه حاکم‌نشین مستقل مرتبط با پايتخت مطرح بود و باوجود ركود نسبي اقتصاد و فرهنگ در آن دوره از اندك مراكز پررونق و تپنده ايران به شمار می‌رفت.&lt;br /&gt;
	پايداري قهرمانانه مردم اين سامان در برابر هجوم سپاه خون‌خوار مغول و يورش ويرانگر تيمور، به‌ویژه واردکردن نخستين شكست به مهاجمان افغاني در دشت قزوين پس از سقوط اصفهان از نقش انکارناپذیر قزوينيان در تاريخ ايران حكايت دارد. مشاركت مردم قزوين در نهضت ضد استبدادي مشروطه سرآغاز فصل نويني در تاريخ معاصر كشور ماست كه تا انقلاب اسلامي تداوم می‌یابد.&lt;br /&gt;
	پس از بی‌مهری‌های دهه دو و سه در چهاردهمين سده خورشيدي و تخريب بناهاي شكوهمندي همچون ايوان و حياط نادري، عمارت خورشيد، عمارت ركنيه، دروازه‌ها و ...، رفته‌رفته استان قزوين به‌سوی عمران شهري گام برداشت و این روند با استقرار تشكيلات استاني از سال ۷۶ به بعد شتابي بیش‌ازپیش گرفت.&lt;/p&gt;

]]></content><private><![CDATA[]]></private><author><![CDATA[shahami]]></author><menuOrder><![CDATA[2]]></menuOrder></item>
